const t="BB 22",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{যত গর্জে তত বর্ষে না}।'-\\text{বাক্যে কোন ধরনের অব্যয় ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনন্বয়ী অব্যয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনুসর্গ অব্যয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনুকার অব্যয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিত্য সম্বন্ধীয় অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$\\text{বিভক্তিহীন নাম শব্দকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{গুণ ও বৃদ্ধি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া প্রকৃতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রাতিপদিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপধা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$\\text{অভিব্যাপক আধারাধিকরণের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{নদীতে মাছ আছে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বনে বাঘ আছে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তিলে তৈল আছে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঘরে লোক আছে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:4,question:"$\\text{নির্দেশক সর্বনামের পরে টা}, \\text{টি যুক্ত হলে তা কী হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{নিরর্থক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নির্দিষ্ট}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনির্দিষ্ট}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সুনির্দিষ্ট}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$\\text{যে ব্যঞ্জণের উচ্চারণে বাতাস মুখবিবরে কোথাও বাধা না পেয়ে কেবল ঘর্ষণপ্রাপ্ত হয় এবং শিশধ্বনির সৃষ্টি করে তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অঘোষ মহাপ্রাণ ধ্বনি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দত্ত্য ধ্বনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উষ্মধ্বনি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:6,question:"$\\text{কৃদন্ত বিশেষণের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অতীত কাল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মেঠো পথ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{স্বীয় সম্পত্তি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জাতীয় সম্পদ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:7,question:"$\\text{কোনো ভাষার বাজ্রবাহকে সূক্ষ্মভাবে বিশ্লেষণ করলে আমরা কতগুলো কী পাই}?$",image:null,optionA:"$\\text{বর্ণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধ্বনি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মৌলিক ধ্বনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মৌলিক বর্ণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:8,question:"$'\\text{মৃতের মতো অবস্থা যার}'-\\text{এ সংক্ষিপ্ত রূপ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{মৃতপ্রায়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মুমূর্ষু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মুমূর্ষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মরণাপন্ন}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$'\\text{চাঁদ}' \\text{শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভানু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভূধর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সুধাংশু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সবিতা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:10,question:"$\\text{কোন বাক্যে সমর্থক ক্রিয়া রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমি রাতে ভাত খাবো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শিশুটি রাতে কাঁদে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অমি চোখে দেখে না}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চুপ করে থাকো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:11,question:"$\\text{বস্তুর ধ্বনির অনুকার বোঝাতে ধ্বন্যাত্মক দ্বিরুক্ত হয়েছে কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ট্যা ট্যা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঠাঠা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হু হু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হিহি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:12,question:"$'\\text{মহাকীর্তি}'-\\text{এর সঠিক ব্যাসবাক্য কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{মহৎ যে কীর্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মহতী যে কীর্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মহা যে কীর্তি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মহান যে কীর্তি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$\\text{পূরণবাচক সংখ্যার উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{তেরো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তেরোই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ত্রয়োদশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{১৩}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:14,question:"$'\\text{সীমার মাঝে অসীম তুমি}।'- \\text{এখানে}'\\text{মাঝে}' \\text{অনুসর্গটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মধ্যে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ব্যাপ্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সহায়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সঙ্গে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:15,question:"$\\text{কোনটি প্রাদি সমাসের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনুতাপ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গ্রামান্তর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নাহক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দ্বীপ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:16,question:"$\\text{শব্দের মধ্যে দুটি ব্যঞ্জনের পরস্পর পরিবর্তন ঘটলে তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনি বিপর্যয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমীভবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যঞ্জন বিকৃতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যঞ্জনচ্যুতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:17,question:"$\\text{অপত্য অর্থে}'\\text{ষ্ণ}' \\text{প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে কোন শব্দে}?$",image:null,optionA:"$\\text{দৈব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জৈন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যাদব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শাক্ত}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$\\text{কোন বর্ণটির সংক্ষিপ্ত রূপ নেই}?$",image:null,optionA:"$\\text{অ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঋ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:19,question:"$'\\text{সদৃশ}' \\text{অর্থে}'\\text{প্রতি}' \\text{উপসর্গটি যুক্ত হয়েছে কোন শব্দে}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রতিমূর্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রতিবাদ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রতিদিন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রতিদ্বন্দ্বী}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:20,question:"$\\text{কোনটি যোগরূঢ় শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রবীণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পঙ্কজ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চিকামারা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সন্দেশ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:21,question:"$'\\text{গবেষণা}'-\\text{এর সঠিক সন্ধি বিচ্ছেদ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{গৈ}+\\text{এষণা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গো}+\\text{এষণা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গব}+\\text{এষণা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গবে}+\\text{এষণা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:22,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ সন্ধি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{নীরস}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সংস্কার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উত্থাপন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তস্কর}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:23,question:"$\\text{বাক্যের অর্থ}-\\text{সংগতি রক্ষার জন্য পরোক্ষ উক্তিতে কীসের পরিবর্তন করতে হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভাবের}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুরুষের}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কালের}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সর্বনামের}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:24,question:"$\\text{কেবল ভাববাচ্যে কোন প্রত্যয় যুক্ত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{অন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ই}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$\\text{কোনটি কর্মকর্তৃবাচ্যের বাক্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাঁশি বাজে এ মধুর লগনে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তার যেন আসা হয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তুমিই ঢাকা যাবে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{এবার একটি গান করো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$‘\\text{বড্ড শুকিয়ে গেছিস রে}।'-\\text{এ বাগুঙ্গির সাহায্যে কী প্রকাশ পেয়েছে}$",image:null,optionA:"$\\text{বিস্ময়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আদর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হতাশা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুঃখ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$'\\text{খয়ের খাঁ}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{নির্বোধ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চাটুকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পক্ষপাতদুষ্ট}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কপট}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:28,question:"$'\\text{শ্রবণ}'-\\text{এর সঠিক প্রকৃতি প্রত্যয় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\sqrt{ } \\text{শ্রী}+ \\text{অন্}$",optionA_img:null,optionB:"$\\sqrt{ } \\text{শ্রে}+ \\text{অনট্}$",optionB_img:null,optionC:"$\\sqrt{ } \\text{শ্রু}+ \\text{অন্}$",optionC_img:null,optionD:"$\\sqrt{ } \\text{শ্রু}+ \\text{অনট্}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$'\\text{রাজায়}-\\text{রাজায় লড়াই}, \\text{উলুখাগড়ার প্রাণান্ত}।'- \\text{বাক্যের কর্তাটি কোন ধরনের}?$",image:null,optionA:"$\\text{মুখ্য কর্তা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রযোজক কর্তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রযোজ্য কর্তা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যতিহার কর্তা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:30,question:"$'\\text{নিরন্তরতা}' \\text{অর্থে যৌগিক ক্রিয়ার ব্যবহার হয়েছে কোনটিতে}$",image:null,optionA:"$\\text{সাইরেন বেজে উঠল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিনি বলতে লাগলেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘটনাটা শুনে রাখো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছেলেমেয়েরা শুয়ে পড়ল}$",optionD_img:null,answer:"B"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
